En ésta parte consideraremos grupos aditivos.
\[
  \begin{array}{c|c}
    \cdot & + \\ \midrule
    e =1 & 0 \\
    a^{-1} & -a \\
    ab & a+b\\
    a^n & na \\
    a^nb^m & na +mb
  \end{array}
\]
  \begin{theorem}
    Todo grupo abeliano finito es isomorfo a la suma directa de sus subgrupos de
    Sylow.

  \end{theorem}
  \begin{proof}
    Sea $G$ un grupo abeliano finito. Si $N <G$, entonces $N \triangleleft G$.
    Si $P$ es un subgrupo de Sylow de $G$, entonces $P \triangleleft G$.

    Expresaremos a $|G| = p_1^{\alpha_1} \cdots p_r^{\alpha_r}$. Para cada $i
    \in \{1,\ldots,r\}$, sea $P_i$ el $p_i$-Sylow de $G$. Entonces $|P_i| =
    p_i^{\alpha}$. Tenemos que $| \sum_{i=i}^r P_i| = p_1^{\alpha_1}\ldots
    p_r^{\alpha_r} = |G|$. y $\sum_{i=1}^r P_i \subset G$. Así que
    $G=\sum_{i=1}^r P_i$. Sea $i \in \{1,\ldots, r\}$. Sea $a \in P_i \cap
    \sum_{i \neq i} P_j$. Entonces $a \in  P$ y $a \in \sum_{j\neq i} P_j$.
    luego 
    \[
      o(a) | p_i^{\alpha_i} \quad  \mbox{ y } o(a)%
      |p_1^{-1}\ldots\hat{p_i^{\alpha_i}}\ldots p_n^{\alpha_n}
    \]
    Lo que implica que $o(a)=1$, entonces $a=0$.
    \[
      P_i \cap \sum_{j \neq i} P_j = \{0\}
    \]
    Así que $G \equiv P_1 +\ldots + P_r$.

  \end{proof}
  \begin{definition}
   Sea $G$ un grupo abeliano. Decimos que $G$ es $p-$ elemental si existe $p$
   número primo tal que $px = 0 \quad \forall\,x\in G$. 

  \end{definition}
  \begin{theorem}
    Sea $G$ un grupo $p-$ elemental abeliano finito. Entonces $G$ es un
    ${}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{P}}$-espacio vectorial. Más aún $G$ es isomorfo
    a una suma directa de subgrupos de orden $p$.

  \end{theorem}
  \begin{proof}
    Definamos $\cdot : {}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{P}} \times G \to G$, dado por
    $\cdot([a],g) = ag$.

    Veamos que $\cdot$ está bien definido. Sean $[a] \in
    {}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{P}}, \quad g \in G$ y sea $b \in [a]$. 

    Entonces $b \equiv a \mod p \Rightarrow p | b-a \Rightarrow$ existe $k \in
    \mathbb{Z}$ tal que $b-a = pk$.
    Luego
    \[
      bg-ag = (b-a)g = (pk)g =k0=0
    \]
    Por lo tanto $bg =ag$, con lo que $\cdot$ está bien definida.

    Sean $[a],[b] \in {}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{P}}$ y sea $g_1, g_2 \in G$.
    Entonces 
    \begin{enumerate}
      \item 
        \begin{align*}
          ([a]+[b])g &= [a+b]g_1 \\
                     &= (a+b)g_1 \\
                     &= ag_1 +bg_1 = [a]g_1 + [b]g_1
        \end{align*}
      \item 
        \begin{align*}
          [a](g_1+g_2) &= a(g_1 +g_2) \\
                       &=ag_1 +ag_2 = [a]g_1 +[a]g_2
        \end{align*}
      \item 
        \begin{align*}
          ([a][b])g_1 &= [ab]g_1 \\
                      &=(ab)g_1 \\
                      &= a(bg_1) \\
                      &=[a]([b]g_1) = [b]([a]g_1)
        \end{align*}
      \item 
        \[
        [1]g_1 = 1g_1 = g_1 
      \]
    \end{enumerate}
    Entonces $G$ es un ${}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{Z}}$ espacio vectorial.

    Sea $n = \dim_{{}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{Z}}} G$. Entonces $G \equiv
    {}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{Z}}+\ldots+{}^{\mathbb{Z}}/_{p\mathbb{Z}}$ n
    veces.

  \end{proof}
  \begin{proposition}
   Sea $G$ un $p-$grupo abeliano y sean $y_1, \ldots y_n \in G$ no cero tales
   que 
   \[
     <y_1, \ldots,y_n> \equiv <y_1> + \ldots + <y_n>
   \]
   Entonces
   \begin{enumerate}
     \item Si $z_1, \ldots, z_n \in G$ tales que $pz_i = y_i \quad \forall\, 1,
       \ldots,n$, entonces
       \[
     <z_1, \ldots,z_n> \equiv <z_1> + \ldots + <z_n>
       \]
     \item Si $k_1, \ldots, k_n \in \mathbb{Z}$ tales que $k_iy_i \neq 0,
       \forall\, i=1,\ldots,n$ entonces  
       \[
     <ky_1, \ldots,ky_n> \equiv <ky_1> + \ldots + <ky_n>
       \]

   \end{enumerate}
  \end{proposition}
   \begin{proof}
     Sea $i \in \{1,\ldots,n\}$. Sea $a \in <z_i> \cap \sum_{j\neq i} <z_j>$.
     Entonces $a = r_iz_i$ y $a = m_1z_1 + \ldots + \hat{m_iz_i} + \ldots +
     m_nz_n$. Luego
     \begin{align*}
       r_{y_i} &= r_i(pz_i) \\
             &= p(r_iz_i) \\
             &= pa \\
             &= p \sum_{j\neq i} m_jz_j \\
             &= \sum_{j \neq i}pm_jz_j \\
             &= \sum_{j \neq i} m_jy_j = 0
     \end{align*}
     Luego $pa \in <y_i> \cap \sum_{j\neq i} <y_j> = \{0\}$, además $0 =pa = r_i =
     y_i$. Sea $l_i = o(y_i)$. Entonces $l_i | r_i$, $r_i = l:iq_i$. Además
     $l_i = p^{s_i}$. Notemos que $s_i \geq 1$, pues $t_i \neq 0$. 
     Además se puede verificar que $m_jy_j = 0$, entonces $o(y_j) = l_j | m_j$,
     luego $m_j = lJq_j$. Además $l_j = p^{s_j}$. Notemos que $s_j \geq 1$, pues
     $y_j \neq 0$. Así que 
     \begin{align*}
       a &= r_iz_i \\
         &= l_iq_iz_i \\
         &= p^{s_i}q_iz_i \\
         &=p^{s_i-1}q_i(pz_i) \\
         &=p^{s_i-1}q_iy_i \in <y_i>
     \end{align*}
     y
     \begin{align*}
       a &= \sum_{j \neq i} m_jz_j \\
         &=\sum_{j \neq i} l_jq_j z_j \\
         &= \sum_{j \neq i} p^{s_j-1}q_j(pz_j) \\
         &= \sum_{j \neq i} p^{s_j-1}q_jy_j \in \sum_{j \neq i} <y_j>
     \end{align*}
    Por lo tanto $a = 0$.

    $2)$. Sea $i \in \{1, \ldots, n\}$. Sea $a \in <k_iy_i> \cap \sum_{j \neq u}
      <k_jy_j>$ Entonces
      \[
        r_i(k_iy_i) = a = \sum_{j \neq i} m_j(k_jy_j)
      \]
      Luego 
      \begin{align*}
        (r_ik_i)y_i = a &= \\
        \sum_{j \neq i}(m_jk_j)y_j \in <y_i> \cap \sum_{j \neq i}<y_j> = \{0\}
      \end{align*}
      Por lo cual $a = o$. Con lo que 
       \[
     <ky_1, \ldots,ky_n> \equiv <ky_1> + \ldots + <ky_n>
    \]

   \end{proof}
   \begin{theorem} Todo $p-$grupo abeliano y finito es isomorfo a una suma
     directa de subgrupos cíclicos.
  
\end{theorem}
ea $G$ un $p-$grupo abeliano finito. Entonces  $|G| = p^n$. 
  
